否定自由意志的兩個驚人實驗

節錄自“人類大命運”哈拉瑞

真心呢兩個實驗好震驚 ，
但竟然好少地方提到呢兩個實驗

因為如果自由意志確認不存在推翻咗唔少代人與自由意志相關嘅信念，所以係度分享下，有興趣可以買呢本書，都幾好睇

實驗一：半機械鼠

質疑是否有自由意志，並不只是一種哲學上的練習，而是確有實際的意義。如果生物確實沒有自由意志，也就意味著只要使用藥物、基因工程、或直接對腦做出刺激，就能操縱，甚至控制他們的欲望。

如果想看看這種哲學觀點在日常生活的應用，可以參考半機械鼠(reborat)的實驗室。這裡的半機械鼠，其實就是一般實驗用的大鼠，但有一點不同：科學家在大鼠腦中掌管感覺和報償的區域，植入電極，於是能遙控操縱這隻大鼠。只要稍加訓練，研究人員不僅能控制大鼠左轉或右轉，還能控制牠爬梯子、用嗅覺查探垃圾堆，以及做些大鼠通常不愛的事情，例如從高處一躍而下。軍方和民間企業都對半機械鼠大感興趣，覺得在許多任務和情境都能派上用場，像是找出炸彈和詭雷，尋找倒塌建物下的受困倖存者，或是畫出地下隧道和洞穴的路線圖。

動物福利團體提出關切，擔心這些實驗會對大鼠造成痛苦。但紐約州立大學半機械鼠先驅塔瓦(Sanjiv Talent)教授，認為這些擔心是多餘的，大鼠其實很享受這些實驗。他解釋道，這些大鼠「工作」是得到愉快，每次電極刺激牠們的報償中心，大鼠會覺得彷彿登上極樂。

就我們所知，這些大鼠並不覺得受人控制，也不覺得做了什麼違背自己意志的事。塔瓦教授按下遙控器，是讓大鼠自己想往左走，於是牠就往左走。塔瓦教授按另一個開關，是讓大鼠自己想要爬樓梯，於是牠就爬了梯子。畢竟，欲望也只是神經元的某種觸發模式而已。至於神經元觸發的原因，究竟是因為其他神經元的刺激或是塔瓦教授控制電極的刺激，真的那麼重要嗎？如果你去問問那隻大鼠，牠可能會告訴你「我當然有自由意志啊！你看，是我想要左轉，所以我就左轉了。是我想瘰要爬梯子，所以我就爬了。這不就證明了我有自由意志嗎？」

實驗二：經顱刺激器

智人的實驗則顯示，人也像大鼠一樣可以被操縱。只要能刺激人腦正確的位置，即使是愛、憤怒、恐懼或沮喪這些複雜的感受，也能夠被創造或抑制。

美國軍方最近開始實驗在人腦中植入計算機芯片，希望能夠治療患上創傷後應激障礙的士兵。在耶路撒冷的哈達薩醫院，醫生為躁鬱症處於急性抑鬱期的患者用了一種創新療法。他們將電極植入患者大腦，並連接到植入患者胸部的微型電腦。

每次從電腦得到命令，電極就會放出一股微弱的電流，使造成抑鬱的大腦區域麻痺。這種療法並非萬無一失，但有部分案例顯示，那些一直折磨著他們的空虛和黑暗，就像變魔術一樣消失得無影無踪。

曾有一位患者抱怨症狀在術後幾個月復發，讓他整個人陷入嚴重抑鬱。經過檢查，醫生髮現了問題根源：電腦的電池沒電了。他們一換電池，抑鬱就煙消雲散了。

這種療法顯然有其倫理限制，研究人員只能在某些特殊情況下將電極植入人腦，其他人體實驗多半還是使用非植入性的頭盔裝置，技術上稱為“經顱直流電刺激器”。(transcranial direct-current stimulator）這種頭盔配有電極，連接頭皮外側，能夠產生弱電磁場，瞄準特定大腦區域，進而刺激或抑制選定的大腦活動。

美國軍方正在測試這種頭盔，希望提升士兵在訓練或實戰時的專注力和表現。主要實驗由位於俄亥俄州空軍基地的人類效能指揮部進行。
目前距離能下定論還很遙遠，而且經顱直流電刺激器的效用還遠遠名過其實，但有幾項研究指出，像無人機操作員、空中交通管制員、狙擊手等需要長期保持高度專注的人員，都能夠通過這種方式提升其認知能力。

《新科學家》的記者莎莉·埃迪曾獲准前往一處狙擊手訓練地點，親身測試效果。
她一開始先不戴頭盔，進入戰場模擬室，20個蒙面男子綁著自殺式炸彈、手持步槍，直接向她衝來，令她一陣驚恐。她寫道：“好不容易射中一個人，又有三個新的攻擊者不知道從哪裡冒出來。顯然我開槍的速度不夠快，慌得要命又笨手笨腳，一直卡彈。”還好，這些攻擊者其實只是投射到她身邊巨型屏幕上的影像。但她還是覺得自己實在表現太差，沮喪到簡直想把槍丟下一走了之。

然後，他們幫她戴上了頭盔。她說其實沒什麼特別的感覺，只是稍微覺得有點兒刺痛，嘴裡有奇怪的金屬味。但接下來，她開始一個一個放倒這些虛擬恐怖分子，態度冷靜、手法純熟，簡直像蘭博或克林特·伊斯特伍德。 “看著這20個人拿著槍沖向我，我冷靜地舉起步槍，深吸一口氣，放倒離我最近的人，再平靜地評估下一個是誰。好像才一會兒，我就听到有個聲音說：'好了，結束了。'模擬室裡的燈光亮起……我身邊橫七豎八倒著屍體的影像，忽然一陣安靜，但我好希望有更多人來攻擊。

當研究人員幫我拿掉電極的時候，我甚至有點兒失望。我抬起頭，想知道是不是有人把鐘調快了，因為我完全沒感覺到時間已經足足過了20分鐘。 ‘我擊中了幾個？ ’我問那位助理。她看著我，帶點揶揄的神色。 ‘他們全掛了。 ’”

這次測試改變了埃迪的生活。接下來幾天裡，她意識到自己經歷了一場“近乎靈性的體驗……不是覺得更聰明或是學得更快，真正讓我好像腳下忽然一空的，是我這輩子第一次覺得大腦裡忽然一片安靜……沒有任何自我懷疑，彷彿看到一個新世界。腦中忽然靜得令人難以置信……我希望你會懂，在那次測試後的幾個星期裡，我最想做的事情就是回去把電極再接上。我也開始冒出許多疑問。平常，在我腦中總像有許多憤憤不平的小人，佔滿了我的心思，讓我害怕嘗試，最後導致失敗。但除了這些聲音之外，我究竟是誰？這些聲音又是從哪裡來的？

這些聲音有些是重複社會的偏見，有些是附和我們個人的歷史，也有些傳達出我們的基因傳承。埃迪認為，這一切創造出一個看不見的故事，在不知不覺中塑造著我們有意識做出的決定。如果我們可以重寫這些內心獨白，甚至叫它們完全噤聲，會發生什麼事？

這能增強或削弱自由意志？

直到2016年，經顱直流電刺激器仍在起步階段，也無法預測是否會在何時成為成熟的科技。到目前為止，通過這種方式增強能力只能維持短暫的時間，莎莉·埃迪的體驗能到20分鐘，可能是特例中的特例（甚至只是安慰劑效應而已）。

關於經顱直流電刺激器，多數已發表的研究都是人類樣本數極少，情境也有特殊限制，而且長期影響和危險仍然完全未知。

然而，如果未來這項科技成熟，或者我們找到其他方法來操縱大腦的放電模式，會對人類社會和人類產生怎樣的影響？

如果哪天人類真能控制自己的大腦電路，除了希望自己更有效地擊倒恐怖分子之外，可能還會希望實現一些更世俗的、自由主義的目標。換句話說，也就是能夠更有效地學習和工作，讓自己能全心投入遊戲和愛好，或是能在任何時刻專注於有趣的事物（不管是數學，還是足球）。

然而，如果這樣的操縱成了家常便飯，原本該由顧客自由操縱的意願，就會變成另一項可購買的商品。你希望彈得一手好鋼琴，但一要練琴又想看電視，怎麼辦？沒問題：戴上頭盔，安裝適當的軟件，你就能夠完全只想練鋼琴了。

你或許覺得不服氣，認為如果能讓腦中的聲音噤聲或是放大，其實是增強而非削弱了自由意志。在過去，你可能就是因為被外界干擾，才沒能實現自己最珍視、內心最深處的慾望。有了這種讓人專心的頭盔或類似的設備，你就更能把父母、牧師、神父、祭司、公關、廣告商、鄰居的聲音通通排除掉，專注於自己想要什麼。然而我們很快就會看到，要說你有個單一的自我，能夠區分自己真實慾望與外界聲音的不同，這也只是另一個自由主義的神話，已經被最新的科學研究推翻。

tDCS 香港都有用嚟治療情緒病

隻老鼠就好似依家啲蝗一樣

唔講真係唔知

成個新疆集中營

唔好侮辱啲老鼠

咁叫否定？

似乎最多只可以話人的意志可以被操控
唔可以話人冇自由意志

利申：傾向信決定論

冇絕對否定
但對於一部份定義例如基督教個款可以否定

又有嘢學到
多謝巴打

如果觸發欲望而驅使行動就等於無自由意志，咁google ads, 藥物, 連望梅止渴都可以解釋做人類無自由意志？

即係你個"自由意志"定義係跟基督教？
咁基督教嘅"自由意志"係點定義？

唔係
我意思係部份定義嘅自由意志
基督教話
人可以自由選擇
並要為自己選擇受到懲罰
但實驗證明所謂自由意志都係生物化學嘅結果，人唔會真係有得揀，何來罰呢

但你嗰兩個實驗本質上係有外界干涉（不論啲白老鼠係咪覺得自由）
證明唔到我地天生而來嘅思想選擇有無外界干涉
好似否定唔到人本身就有嘅自由意志

利申：反耶

個腦隨時有呢啲化學反應，
如果化學反應影響到你自由意志，
根本同冇自由意志冇乜分別

為拗而拗
咁好似只係代表自由意志可以被剝奪
而唔係冇自己意志

講返清楚先
係我為拗而拗

On9
李加乘話比一萬你行左，一萬行右
比100粒你奶埋鞋底tim la

係乜野產生呢啲"化學反應"?
化學反應嘅來源或者嗰啲反應本身算唔算我？

(無惡意🙇覺得有趣想討論吓）

鐵甲威龍？
植入指令，以為係自己大腦作出既指令

你覺得咁叫自由,,,,？

black mirror bandersnatch

我想問有無 academic reference paper ?
有興趣知多d

有趣

行為主義唔應該係自由意志的相反。 意志會受影響是必然，並非否定自由意志的存在性。

決定論才是自由意志的相反。 我認為起錯了題。

或者簡單說，實驗是使本身自由的意志變成不自由，但自由意志的本質還是存在。

意志從來受影響，軟性嘅好似社教化，硬性好似藥物。

邊有否定到自由意志
意志可被操控=自由意志不存在

Amazon 都有得賣 幾舊水美金 不過我覺得應該近乎冇乜用 如果唔係tms出面都唔使收人幾皮嘢

睇你點定義自由兩粒字囉，個題係無錯嘅

你秒秒鐘都有呢啲電流

講到意志可被操控，我有以下愚見。
我認為現實中我地大部分(Most, if not all)嘅選擇都係Based on social norm或者 acquired knowledge，例如我早餐選擇食麥皮而唔食煙肉，可以係Based on 麥皮比煙肉健康，咁樣講嘅話我呢個選擇究竟算係由社會/知識操控，定係出自我嘅Free will？

或者支持free will嘅會話：調返轉，如果我選擇食煙肉而唔食麥皮，Against我嘅knowledge，咁樣算係Free will啦掛？可惜Against free will嘅點都可以駁到，例如話你想食煙肉係你腦入面嘅Chemical操控。

咁其實係咪證明唔到有Free will？

on9
人既意志就係個腦
你操控人地個腦人地緊係冇自由意志啦
但prove唔到正常人有冇

但係唔代表你既行為唔受理性影響
亦都有可能受好多因素影響
而控制到既只係慾望或者獎勵機制
而唔係行為本身

bandersnatch

可以俾人洗腦算唔算否定自由意志

諗起耶撚
話神比人有自由意志
但又一切都係神嘅安排

諗起中國用電擊療法將gay佬變直
同埋實驗一同訓練狗隻有咩分別，咪又係獎勵機制

實驗三: 香港

想問樓主 點定義自由意志？

意志同腦兩樣嘢嚟
到你呢個留言咁多正皮唔好意思出聲

笑咗

可以用黎醫自閉症同過度活躍症果類喎

banana fish

如果決定論係真
人好多行為都唔使負責任
殺人犯都係不得不殺人
我哋應該用咩理由懲罰佢？

好複雜下
哲學界冇統一標準
要定義嘅話
“是能在各種可能的方案中進行選擇和決定行動的能力”

有幾多百份比自由先叫自由，
而意志呢樣嚟存唔存在又係一個問題

用社會學囉
哲學呢啲垃圾扔咗去

Cls

black mirror MASS

假設自由意志係唔存在
咁意識又存唔存在？
冇意志就唔可以自由地作出選擇
但又代唔代表連自覺嘅能力都冇呢？
如果話我思故我在
意識係存在嘅證據
咁如果意識都係假
咁人仲可唔可以咁肯定話自己主觀地存在？

係你震驚
好耐之前已經震驚左~_~

自由意志係由成長環境 網友 父母 等等嘅影響造成

英文source 定 content farm

冇Sanjiv talent呢個人 reborat 0結果

俾咁少有乜好討論？ 一億就差唔多。

好心你自己係到9up就咪扮學術討論啦

咁即係咩理由？

懲罰佢都都係決定論嘅結果

new scientist 就有source

不過篇文只係你嘅上半part話玩vr射擊準咗

而且冇篇文咁膠

如果書名係人類大歷史個作者應該係呢個名Yuval Noah Harari

仲有兩本，人類大命運，21世紀的21堂課，都係佢都值得讀

我思故我在既基礎係懷疑論 你要懷疑自己既意識係咪有被欺騙 前提就已經係意識存在（唔存在就無辦法被欺騙）所以我思故我在

只老鼠就好似年年月月日日時時分分秒秒都睇緊TVB 節目 / 消息 既香港人

睇過明珠台個節目 測個參加者腦電波

講個人 簡樣野之前 佢既 潛意識 會發出訊號先，幾有趣

邊有扮，寫明分享實驗

咪話撚咗係本書內容嚟，唔好俾膠自己啦

呢個實驗傳播度好高，
我都係呢個實驗開始唔信自由意志

他們幫她戴上了頭盔。她說其實沒什麼特別的感覺，只是稍微覺得有點兒刺痛，嘴裡有奇怪的金屬味。但接下來，她開始一個一個放倒這些虛擬恐怖分子，態度冷靜、手法純熟，簡直像蘭博或克林特·伊斯特伍德。 “看著這20個人拿著槍沖向我，我冷靜地舉起步槍，深吸一口氣，放倒離我最近的人，再平靜地評估下一個是誰。好像才一會兒，我就听到有個聲音說：'好了，結束了。'模擬室裡的燈光亮起……我身邊橫七豎八倒著屍體的影像，忽然一陣安靜，但我好希望有更多人來攻擊。

robocop

Lm

啲哲學撚真係好on9

你果兩篇實驗只係證明左意志係可以操控
否定唔到自由意志

咁我都俾下作者“學術討論”嘅觀點拋下磚

1.人的選擇不是基因預設，就是隨機，沒有一部份是自由意志

2.人有自由意志的話，不會出現天擇即演化論會說不通

3.我們無法得出想法來源，往往是從腦中跳出來，例證就是我們不能在六十秒內不要想到任何事

I'm being controlled by someone from the future

基督教對自由意志嘅定義係神俾你去揀做錯的事/你會唔會為自己嘅慾望而去犯罪
你上面嗰兩個實驗係控制緊大腦嘅慾望 唔等於完全控制到人嘅行為
你都係有得去揀做違背自己慾望嘅行動
所以我唔覺得你呢個實驗係否定基督教嘅自由意志

冇絕對否定

何謂存在，什麼叫「真」？

你有自覺，就已經存在，至於是真存在，還是假存在？ 這是有關存在的本質的問題，

存在先於本質，你就是屬於你所自覺下的這個存在，本質由你定義和界定。

即使人有精神病，有幻覺，他的意識是確立於他的自覺下，意識受到自覺的確立是存在的證據。

這個「存在」是在唯心論下的解釋，不是唯物論的解釋。

快 d 搵野操控到我個腦 d 感覺
等我可以瘋狂學野賺錢

你知唔知你秒秒鐘你個腦都有呢啲電流

即係你基因加環境控制呢啲電流出現，冇一個因素係自由意志

求下你哋睇下咩叫腦電波
唔好再講話咩冇否定到
你每分每秒都有腦電波
而家係驗證緊腦電波點影響你個思維

你每分每秒都有腦電波
而家係驗證緊腦電波點影響你個思維

你自己篇reference都寫
"值得一提的是，「腦電波」只是腦部神經元活動產生出的來效果，而非「起因」"

Logically if you want to disprove A, then you have to prove A's existence is impossible.
Your two experiments only showed the "decision-making black box" can be interfered by tech means(which is not even a news); the box can still be free beforehand.

識少少就串串貢

腦電波本來已經與生俱來啦
個“腦電波”天唔天然唔係重點呀，
重點係腦電波嘅改變會影響你思維
而腦電波呢樣嘢又唔係個人意志整出嚟

留名

可以被操控唔代表被操控緊
環境本身就有一定自由度
亦都好難去prove一個環境本身係被設計
再加上無盡既隨機性
要證明有絕對既自由意志 同絕對既決定 都係無可能
值得討論既應該係 人點樣先可以達到相對地自由

但係你篇文章話腦電波係‘腦部神經元活動產生出的來效果，而非「起因」’

其實樓主係咪唔知道神經元活動會產生電流

我冇寫“源頭”呀

篇文咪寫咗囉，
我知嘅
你哋誤會咗啲唔知咩
我睇唔明你哋誤會咩

人喺微觀層面一定唔係命定意志
因為思考/意識係 neuron 有冇發送訊息
而 firing 係基於 IPSP/EPSP 係電勢差所產生
同時訊息都係基於同一時間有幾多firing到達
基於heisenberg uncertainty principle
Δt * ΔE ≥ ℏ/2
兩個variant係冇可能同時得到
所以意志喺微觀層面有絕對嘅不確定性(自由度)
利申phy毒撚

其實保羅應該都唔否認人類未必有樓主講果種自由意志

如羅馬書第七章提到：「事實上，我知道在我裡面，就是在我肉體中，沒有良善；因為行善的意願在我裡面，卻行不出來。 這樣，我願意行的善，我沒有去行；我不願意做的惡，我反而去做。 那麼，如果我做我不願意做的事，這事就不再是我所做的，而是住在我裡面的罪所做的。」

從基督教角度，由於原罪、肉體、慾望等因素，人唔可以靠自己得到自由/救贖/解放，一定要靠信仰先得。

至於點解基督教認為信上帝先等於自由，其實我唔太熟，不過可以鳩up下
大概係因為古典時代哲學家認為肉體同靈魂係對立既(唔止希臘，中國印度都有類似觀念)
真正既自由係克服/擺脫肉體慾望(就係你講既基因加環境控制)(點解要擺脫，睇下平時諸多希望又一事無成既自己多少能明白)，可以觀照真理，與真理/天地合一，如莊子既「物物而不物於物(利用外物，而不被外物所役使)」、孔子果種「從心所欲不逾矩」

對於如何獲得依類自由，基督教十分樂觀，覺得信上帝就可以享有
而其他思想、宗教，依種自由只能由少數精英享有，而且要透過艱辛既修行先可以獲得
好似佛教講「眾生可以成佛」，其實係話眾生都有成佛既可能。但唔係人人成佛既可能性都一樣。你係女人，係六蓄，作過業，成佛就係會難D，可能要修幾千世甚至幾千劫

依點引申到另一個問題：人既意志既然有諸多限制，咁人有無可能係一定程度、一定範圍下改變自己呢？
我會答有
我唔可能靠自己意志絕食一年，但我可以決定自己夜D訓黎打依篇文
樓主講果種超理想超完美、一定要無任何外物影響到既自由意志，大概要上帝先有。既然我地都係凡人，唔完美唔係好正常咩

(現代哲學開始否定有絕對真理/價值依回事，提出一種「既然無真理/標準/價值我就做咩都得既自由」。依個係另一個題目，依度唔討論 )

屌
唔撚係啩
殘體字都冇人屌

佛學係唯心主義嘅
肉體只係 因緣+業 所構成嘅載體
自由意志可能係阿賴耶識有"自在"特性嘅本體

多謝巴打幫手答下，
縱使同我睇法口同

咁都叫否定自由意志?

其實好難界訂咩叫自由意志，即係我出一百萬叫你行左爬樓梯，你覺得一百萬值咪會行左，唔值咪做其他野，咁的確呢一百萬引發咗你嘅欲望，但始終係你控制自己，例如和尚唔會畀色欲引誘

係喎點解有粒字變咗殘體字

如果你自由定義到絕對自由係咪否定咗呀

呢啲濕鳩留言停啦好冇

而命定喺依到可以係指因果律嘅必然性
自由意志嘅阿賴耶識要通過順隨因果律嘅之中微細嘅不確定性
去逐漸擺脫業嘅數量先可以從中涅盤

冇人理

//自由意志可能係阿賴耶識有"自在"特性嘅本體//

似乎不然
阿賴耶識可染可淨，只係類似儲物箱，或者只係一套機制，無所謂好壞
眾生都有阿賴耶識 但不見得人人都成佛

自由與否始終在修行同境界上
到成佛既人可以享有最大限度既「自由意志」，擺脫業力
阿賴耶識都要擺脫
當然都可以講佛既阿賴耶識只有淨既種子，但咁講似乎都唔夠透徹，既然係佛恐怕染淨於佢都已經無咩意義

可唔可以解釋點解咁就否定自由意志?如果唔係絕對自由就無自由意志咁簡單仲洗做實驗?我小學日日都唔撚想番學但最後日日都番齊因為我老母控制埋我行為,我都無自由意志了

如果意志=電流

我地受外力刺激導致

控制唔到電流

呢樣事件就真係否定咗自由意志呢樣嘢

你個例有問題阿媽呢個因素係包含咗自由意志應該要權衡嘅因素，
但我明你講咩，
所以我咪講睇點定義自由嘅程度囉
不過我放棄，唔想再糾纏落去
完全偏離咗開心share大家討論原意

第一個實驗好似美麗新世界入面啲人咁

其實要PROVE冇free will係唔係等同devil's proof?
學術研究上既free will definition 係咩?
同埋我重係唔明上面有巴打講'Experimental Neuroscience界主流一早有左大腦決定思想行為呢個共識', 點解咁樣會否定左free will?
唔可以co-exist / 由free will 導致有個堆電波 or whatsoever 既野再決定思想行為?
定係因為free will 冇一個well defined theory 所以學術界冇人認同?

利伸:不學無術,個人傾向free will論
歡迎提出reference 指點指點,理性討論

同意

其實毒品、零食、汽水、所有可上癮的藥物、食物和飲品，嚴格來說，都係某程度上操控緊你自由意志

精神病，情緒病，強迫症，抑鬱症，躁症，成癮症，病態賭徒，酒後亂性，毒品，精神科藥物的存在，其實又算唔算否定左自由意志？

我每日都好想屌西，但係倦到隻狗咁情願訓，
而我係知道射精好爽。

咁我係咪有自由意志?

樓主嘅意思會唔會係咁呀？
人嘅所有行為、想法都係由大腦操控。而大腦又會被chemicals同腦電波(非人為操控)仲有電流(人為操控)。咁人有邊部分係有自由意志呢。

感覺上有嘅似缸中大腦嘅問題咁？

lm

其實係咪想否定靈魂嘅存在

即係你嘅全部思想都只係個腦嘅化學反應，只要我控制到你個腦嘅運作，就可以控制你嘅思想行為
成個過程唔需要牽涉到靈魂呢樣嘢
亦即係根本就冇靈魂

社會學

正 black mirror

咁上下
多謝巴打

補充書中有個point 好啱
“既然我們不能選擇自己慾望，而我們只根據慾望行事，何解會稱我們有自由意志”

如果你爭拗可以選擇自己慾望，
佢會叫你試下六十秒唔諗任何嘢

我俾你自由意志，請控制你自己呼吸，呼氣，吸氣，之後眨眼，3秒一之，之後吞口水，唔好俾自動系統控制。

都話prove咗電流影響自由意志囉

巴打好仆街！！

同外界訊息互動就叫冇自由意志? 個實驗只係直接改變大腦訊息，同自由意志無關喎
我睇標題以為實驗講所有人嘅意志都係命中注定，咁先叫否定自由意志

係咪姐係兩個流派
1: 人既大腦好似電腦咁 入A就出B
姐係想食野呢個signal 被模擬出黎 強行打入你大腦
你就會好似自己感到想食野咁

2: 人有自由意志 不受外物影響 哪怕你輸入條想食野signal 比佢 佢都可以抵抗到

我覺得科學角度 一定覺得人類大腦=生物/化學反應黎 唔存在唯心主義既靈魂/意志 就算有靈魂 佢地都會覺得可以數據化 入A出B

我覺得佢地要證明佢地岩 要首先證明到呢個世界冇 Random 呢樣野先 如果唔係 生物大腦既反應仲有部分係‘random’ 產生 呢部分又會唔會係自由意志既來源呢？ 情況好似布朗運動咁 我夠知你推佢 佢就向前郁 但佢本身處於random movement又點計先

有少少neurosci base就明根本你所有嘅感覺理論上都模擬到出黎 電加埋藥黎控制neurotransmitters

有少少neurosci base就明根本你所有嘅感覺理論上都模擬到出黎 電吓個腦加埋藥s

其實我覺得有冇random對討論自由意志好似冇咩幫助
因為就算喺微觀尺度下我粒子運動係random
只係表示我地的意志係隨機地產生
當粒子隨機地以a模式運動 我地就會產生a意志 有a行為
當粒子隨機地以b模式運動 我地就會產生b意志 有b行為

咁隨機移動呢樣野可唔可以入A
就行A式隨機移動 咁仲係咪隨機
呢樣野說明如果隨機存在 好多野唔會係入A出A
入B出B
一d基本行為好似轉左轉右 可能好direct有signal 就多數導向預定結果
但深入到個人價值觀又會唔會係咁
就咁睇佢講緊既做法 姐係令你感到某行為會愉快 所以令你自然做出某行為 從而確定人既行為可受控
但人類本身都好複雜 你會唔會淨做開心既野？
好多時人類會做出反邏輯行為 總有痴線佬做野完全隨機
而且人類有創造力 好多時源於隨機既想法 我斷估如果隨機係存在既 你點入一條指令叫佢隨機諗野
返返去一開頭 做到又叫唔叫隨機

你既身體係電腦一樣受control
但control佢既唔係你既意志咩

用科學角度睇
天下雜誌 464期有講過科學家研究人腦
人喺做決定嘅500ms 前，大腦已經活化咗，300ms後，就入到我地嘅意識。即係話其實我地並唔係我地個主人，首先大腦要先活化，先運作到意識，再做出相應行為

用佛家角度睇
淨係無我呢個概念已經可以否定free will
緣起論同決定論相似，
一切事物都係因果，你做咩決定都係墮入因果嘅「網」中。緣聚即生，緣散即滅。
緣起論同決定論相似

另外有人會覺得free will係偽名題，相信喺度不必討論。

neuronal communication 都係macroscopic structure, 例如ion channel, neurotransmitter 等等, 不確定定理未必適用. 而且神經元之間的信傳遞就有好多不確定性, 基本無需要同時準確知道時間或者electric field. 不過當然, 係微觀層面係要會有啲影響, 但影響有冇大到能夠影響神經元運作係一個有好多爭議嘅問題.

我覺得呢個討論慢慢混淆左free will 嘅唔同意思.free will 可以有兩種意思,

一種係對因果關係而言, 係咪同樣的起始條件, 係確定嘅物理定律下, 一定會出現同樣嘅結果. 即係我地嘅行為是否被某定律預定左.

而另一種係就道德層面而言, 人是否需要為自己的行為負責, 即係我地有冇能力改變自己的決定.

呢兩個好似一樣但有一個基本嘅分別, 就係如果件事係本身隨機發生, 咁佢就唔係被預定, 但我地又冇能力決定.

係第一種意義上, 因為有量子力學的不確定性, 未來的事件不可能有絕對確定的結果, 所以就好似之前有巴打講我地係自由的, 但呢個自由有幾大係一好值得討論嘅問題, 因為係macroscopic層面, 所有quantum effect都可能被平均而消失.

而係第二種意思上, 明顯我地嘅自由意志係唔同事情上係有程度嘅分別. 例如越接近生理的, 我們越沒有能力控制, 例如眼訓, 肚餓, 口渴, 甚至因為病理而形成的抑鬱, 暴力傾向等等, 當事人係冇能力控制. 就算係普通人, 因為社會所賦與嘅價值觀, 例如咩係社會可以接受嘅行為, 做咩事會遇到嘅後果, 人都唔能夠隨心所欲做出抉擇. 所以我覺得呢個意義上嘅free will 係因人因事而異的, 而且不是非有即無, 而係有程度嘅分別. 例如你係某孤島土著, 自細就被教導見外人就係攻擊, 咁你襲擊左個亂咁走入黎傻仔外國人, 當然冇人可以話你有錯, 但如果你係城市長大做同樣嘅事, 就好有問題.

之前有份paper 話tDCS其實係得啖笑, 因為傳到入腦裏面嘅電流係少之又又少.
ref: Horvath, J. C., Forte, J. D., & Carter, O. (2015). Evidence that transcranial direct current stimulation (tDCS) generates little-to-no reliable neurophysiologic effect beyond MEP amplitude modulation in healthy human subjects: A systematic review. Neuropsychologia, 66, 213–236.

普遍大眾認為嘅自由意志已經同你唔同嘅時候
你覺得呢啲實驗有一定程度否認你認為嘅自由意志

總結就係唔會構成「驚人」嘅效果囉
所以可以收皮

咁本身人體裡面就係不停咁有化學作用架啦
用外物去影響個化學作用就叫冇free will
咁我抽走晒d胃酸發現個胃唔識消化食物
係咪人體唔識自己消化食物

咁係惡取空、謬解空義

無我既意思，即所謂「我」係因緣既集合
同一個人生生係非洲，可能會窮D，可能會夭折，無機會行使任何意志
同一個人生係香港，或大講free will唔存在，食懶住訓，或精進學佛
係兩種(多種)情況下，人既價值觀、性格(「我」)勢必有好大唔同
但同係出於因緣
學佛既開始，係由人自覺自己既想法、行為被各種因緣束縛，透過修行去改變自己。
由依一刻開始，人先有真正既「自由」

無錯，你做決定既當下有一定既因果，但你對決定仍然有一定既能力同責任
唔係講咩種善因得善果 種惡因得惡果？唔係講乜野修行？
完全既相對主義、決定論，唔係佛教既主張

「有人覺得係偽命題」唔等於就係偽命題，亦唔代表問題不必討論

太多科學主義者 誤解左d 哲學問題 可以全盤由實驗解決

其實自由意志呢個問題 之所以有意義
必然涉及人類對自由嘅理解，同其文化，道德含義
科學主義者嘅最大問題係，冇去釐清呢種意義下嘅自由概念
只係純抽象講一D 系統性質

所有quantum effect都可能被平均而消失
young's double slit 嘅 tunnelling effect 就已經可以表現出macroscale都會有quantum properties.
你所指嘅average 係quantum入面嘅expected value
要由幾乎無限嘅data先可以拉得平
腦係數十億neurons嘅鏈路加上自身不斷改道形成
expected value 會因此同 most probable value 有大啲嘅分別
後者係喺短時間之中可以由其他uncertainties 從expected value分離
同一條神經短時間內所發嘅 firing 都可以夠數浮現 most probable 而非 expected

另外 chaos theory 都可以係不確定性嘅源頭(不過我唔熟)
詳見

係喎，無諗到呢點
多謝巴打補充

而加係加胃酸唔係抽走喎

有乜分別
抽走又好加其他野又好
總之而家就係用一d外在野去影響你本身嘅化學作用

但有咩自然發生嘅quantum effect會可能影響到神經元運作呢？quantum effect 係主要渉及particles 的，唔係所有野都有quantum effect. 而神經元的運作涉及數以千計嘅 ion 同neurotransmitter，如果啲影響係隨機出現，最終影響都係接近零。

又，quantum superposition 呀，entanglement 呀呢啲一定要係隔離嘅環境下先保存到，大腦嘅環境太複雜，基本好難起到作用。

chaos 嚴格講都應該算係deterministic 的。

哲學01之前有好多post 講 攻殼，思考半人造人，會唔會係將來成為正常人

前提係 老鼠唔知自己被人控制
個控制器係額外架嘛
個老鼠唔係天生就係咁架嘛
如果個老鼠知道自己被人控制
就唔會肯定自己係按自由意志嚟行動

產生「自由意志」應該要係身體嘅一部分
要係天生、與生俱來嘅
而唔係後期額外加落去嘅

未睇

其實我比作者學術觀點都係負皮
證明我冇搞錯啲咩

腦電波咪天生有囉
我都講咗幾十次

我話個控制器唔係天生有

個分別好大，

如果胃酸唔可以消化嘅時候你加胃酸點會幫到你消化？

好似如果唔能夠證明胃酸可以消化，
正常思維緊係加胃酸，睇下會唔會消化得勁啲

而家未直接證明到腦電波影響自由意志，
咪透過加電流去控制

如果腦電波影響唔到自由意志，
改變腦電波點樣影響到自由意志？

有冇負皮答到我呢條問題，
答唔到就停啦好未

「抽胃酸人唔識消化」如果用翻同等嘅比喻係「抽走曬啲neurotransmitters人唔識思考」

我唔知係你理解錯我講乜
定係我理解錯我講乜
因為你“未直接xxxxx"我估唔到你個未字究竟係咪同“咪“一樣
我胃酸個意思係
free will本身就係一堆化學作用
咁你用堆化學作用去改變佢就話佢唔存在係on9
你條問題我理解係同我相同立場

上面討論個班連free will definituon都未有共識講經咩

咁咪轉個講法
改變胃酸酸鹼度

香港人工作是愉快的

呢句真
成班係度嘈埋d爛仔交咁

幾時人類做到性高潮模擬器

樓上巴打好有用咁講主流neuroscience/ neurophil 嘅 definition，可惜無人肯睇

即係話精上腦就點算點姦淫擄掠都冇錯啦

唔怪之得啦
我free will定義唔係一堆化學作用，
一般嚟講都唔會係呢個定義，
最多講意識係化學作用出嚟嘅副產品，
都唔會係意志

我自由意志用緊呢個定義
“是能在各種可能的方案中進行選擇和決定行動的能力。”

我可能趕收工
其實我都打咗個幾鐘
冇寫得好清楚
個post lead 得唔好
所以而家討論得唔好
算啦唉

有無片睇

我可能趕收工
其實我都打咗個幾鐘書入邊啲內容
冇寫得好清楚
個post lead 得唔好
所以而家討論得唔好
算啦唉

咁我加返個字眼
係化學作用“造成“
咁會唔會好睇d?
我本來想講個個唔係定義
只係想講個源頭

thx bro

我諗你意思係「人本身有自由意志去選擇人嘅行為，而manipulate人嘅腦只係限制左人本身有嘅自由意志」？

但係個問題係就算你話自由意志係一堆化學反應造成嘅嘢，你都未define 咩係free will

樓主第一個老鼠實驗都只係得一個誘因，
即係你冇嘢做，有人俾樣嘢做令你得到正面嘅益處，正常都會去做吓啦

如果等老鼠肚餓，
一邊係食物， 另一邊係爬梯，
俾大量老鼠去選擇，
又會唔會全部老鼠選擇爬梯呢？
如果兩邊都有老鼠選擇，
係咪就證明到
結果又會唔會只係得爬梯呢？
如果兩邊都有老鼠揀，
係咪就證明到老鼠有自己嘅free will去作出選擇？

其實 free will 同 manipulation 兩者有抵觸咩?
二者從定義上不就是mutual exclusive嗎

這不叫否定吧，而只是定義之爭。

如果一個聖人被人扑傻左，因為腦損傷而變左一個下流無恥既人，咁變得下流無恥係咪佢既free will？

搞清楚究竟講緊

「自由意志」 定係 「自由 的 意志」？

雖然我覺得各有各講係冇問題的，

討論「自由意志」的話，會抽象d，多d不確性因素和哲學觀點介入，因為「自由意志」是形而上的。

討論「自由 的 意志」的話，可以巨體好多，多d科學觀點介入，

咩叫意志？ 係自覺意識？ 有意志/意識的自覺，就等於你自由嗎？

咩叫自由？ 有幾大自由度先叫自由？ 身體約束自由性，就等於不自由？ 就等於「自由」不能給自我驗證？

咁又何謂完全自由？ / 點先算自由？ (有自由的定義你才能否定他)

講咗咁耐竟然無人提及自由意志呢個議題上嘅第三個立場，即「相容論」。相容論(compatibilism)主張自由意志同決定論可以相容，Henry Frankfurt係其中一個代表。

如果只係要分有定冇
點解要define
我只要知道1+1=2
然後1+1呢個情況發生
就會有2出現
至於2本身代表乜，做到d乜根本唔重要

為左唔好有誤會
我講埋我比喻緊乜
1+1係化學作用，或者個過程
2係free will

你唔define我點知你講緊咩

「依個實驗否定左A嘅存在」

如果我唔同你講清楚A係咩我同你根本討論唔到上面句野係真定假

另外我其實唔係好明胃酸-消化 同埋 自由意志嘅比喻

哲學/倫理上要罰一個人
因為佢有自由意志，要為自己行為負責

社會學上要罰一個人
因為統計顯示罰犯罪者可以減少犯罪數字
(話知你有無自由意志)

不過，其實到尾人地都會問因咩要減少犯罪數字
而一般理由係功利主義
算唔算哲學理由？

有文寫過一個實驗
叫一個人隨意禁制 再量度佢嘅腦入面嘅嘅電波
結果係發現人有禁制呢個諗法之前嘅0.唔知幾秒個腦已經有反應 之後再由呢個法應令你個腦有意識
再禁制
簡單啲講即係只要有裝置 係可以預測到你個腦將會意到嘅野
咁樣叫唔叫有自由意志？

其實暫時科技做到效果，係咪只係加大個“慾望”？

但價值觀，長久以來信仰之類嘅“意志？”，係無方法一下改變？而係好似訓練咁，長期用“愉悦”，“獎勵”嘅方法洗腦？

人裡面所有野都係化學作用造成
唔理係free will又好
其他乜野都好
用其他外來野去影響個化學作用
從而去否定某樣結果係毫無意義

我講緊個實驗

呢個可以話表面的意識不是自我意識的全部，
又或表面的意識不是行為的決定者

但不能直接否定自由意志

black mirror

呢d只係個腦既運作模式
證明唔到d咩
咁我麻醉左人隻手
跟住話人類其實控制唔到自己隻手

同埋你要講運作模式
咁呢個世界所有野都係粒子啦
咁人同樹都冇分別

不如咁問：
認為有自由意志者，會在什麼情況/實驗結果下接受人類其實沒有自由意志？

(如果你認為「無」，其實你認為有自由意志其實是一個信仰，
而非對事實的描述。)

追追下個post，我都變咗問自己：
人應否相信自由意志？

好似話人真係有得揀
神嘅安排好似係咁work，例如神想派錢，你可以派定唔派。如果你派，神就做到啦。但係如果你選擇唔派，神就用其他方法派，e.g. 搵其他人派。
利申：睇書睇返黎

個問題係傳統上自由意志係同決定論不相容（如果所有野都係事先決定好曬，咁人嘅自由都只不過係幻象），而個實驗發現可以用某種方法控制啲老鼠做任何野，所以可以interpret 為依個實驗否定左自由意志嘅存在，所以我覺得你用消化系統嘅例子係比喻不當

當然正如上面個巴打講自由意志係好難falsify嘅野，以第一個實驗做例，宏觀上控制到老鼠嘅行為，唔代表可以控制到啲老鼠每個動作同埋思想

而free will problem我覺得更多係semantics 嘅問題（點定義）多過係一個實際嘅問題

證明意志上的思考，一個因只有一個果。

如果明知有人控制緊自己個腦，知道將會控制自己向左或向右行，咁得登坐係度唔郁抗唔抗衡到？

你會點揀我一早就知道，我有能力改變你任何選擇，一切嘅野我都安排好曬，但係人有自由揀自己做咩，所以我唔干預咩都唔做，由得你地跟住我預先寫好嘅劇本行

一條式得個答案，你運算過程點都好，都係出嗰個答案，這不叫自由。

隻老鼠就好似年年月月日日時時分分秒秒都提住 TVB 嘅你咁

有啲似吸毒咁？

成個post都好高質
除咗樓主
死雞撐飯蓋撐咗幾頁

我覺得似演員係劇本下自由發揮

如果話 neuro 界係指neuroscience, 我又唔覺係主流意見覺得冇free will喎, 我都算係半個研究neuroscience ge 人，但我覺得主流意見係呢個唔係科學研究範圍，而屬於哲學範圍。

如果用你個definition: non-deterministic and spontaneous system which generates purposeful behaviours

1. non-deterministic, quantum mechanics 就可以某程度上支持行為的不確定性
2. spontaneous, 我們日常的經驗告訴我們自發的行為是存在的，例如諸多藝術的創造，或者在同樣的刺激底下，人會有不同的反應 （咪先做實驗就唔洗咁多sample la) 而學界亦認同這種行為存在 (ref: )
3. purposeful 就更加唔洗講，我地日日都係有目的咁做好多決定同行動

樓主講嘅兩個實驗充其量只可以說明人的意志可以被影響 （但呢個都係一早知，咪先啲人洗乜用咁多錢賣廣告），但就冇足夠證據否定free will 存在。

其實宏觀啲睇，如果free will 唔係有冇嘅行為，而只係程度嘅行為，咁只要我地越明白呢個社會，或者其他人用緊咩手段操縱我地去達到佢地嘅目的，咁我地就越能夠反抗，亦會越自由。就好似果隻老鼠，佢要知道有個人控制緊佢，咁佢先會諗方法抵抗。

所以我地不斷追求知識，其實係為左令自己更加自由。我覺得咁樣諗比純粹學術討論積極有用啲。

年年月月日日時時分分秒秒部部電視長開住TVB / 提住TVB 既系你樓下每間茶餐廳

TVB 就系 刺激大腦既電極：

「睇呢D新聞系你既自由意志」
「買呢D股票系你既自由意志」
「撐呢個歌手系你既自由意志」
「鍾意呢套TVB卡通系你既自由意志」
「喜愛呢個TVB藝人系你既自由意志」
「這樣才是經典劇集系你既自由意志」
「這樣才是體育節目系你既自由意志」
「這樣才是綜藝節目系你既自由意志」
。
。
。

咪臭係你依啲人拖低連登討論質素囉，又唔反駁下人地嘅論點

係呀，所以，就程度說，樓主個實驗係目的限制意志的自由度至0，

相對地，軟性的探究精神和思考訓練，硬性的聰明藥和體質提升，就係目的將意志的自由度提高。

我好認真表達我觀點
反而第十次見到句“都唔叫否定”
但又冇追返個post
真心煩喎大佬
唔覺同一句嘢出現廿次有咩咁高質
你係都加啲唔同前面論點落去

好似我前面講咗人每分每秒都有腦電波干擾，
如果腦電波影響咁大
如果係咁根本人同冇自由意志冇分別㗎喎

跟手我又引述咗好多書入邊觀點 ，
但都係負皮冇人再講

尊重下人唔好寫呢啲癈話

我叫啲試下好似書咁六十秒唔諗嘢嘅思想實驗

結果直接負皮無視，唔知班人做乜鳩

比人搞個腦唔等如無自由意志wow

認真嘢無人講
然後係咁loop句
都唔叫否定
就叫高質

我們可以把宇宙現在的狀態視為其過去的果以及未來的因。假若一位智者會知道在某一時刻所有促使自然運動的力和所有組構自然的物體的位置，假若他也能夠對這些數據進行分析，則在宇宙裏，從最大的物體到最小的粒子，它們的運動都包含在一條簡單公式裏。對於這位智者來說，沒有任何事物會是含糊的，並且未來只會像過去般出現在他眼前。

你點睇呢段說話？
我覺得有冇自由意志的重點在於我地有冇選擇
就算入a未必出a 可能出b,c,d, e
但係如果我地冇得選擇入乜或者出乜的話
咁自由意志又從何而來呢？

我覺得宇宙上所有事件都只係粒子之間的相互作用
由冇生命 變成出現簡單生命 到出現複雜生命
都只係粒子之間的相互作用

由無機物質開始聚集 然後大自然的作用下產生有機物質
有機物質再聚集變成簡單生命
簡單生命又開始“搵”材料複製自己(嚴格黎講我認為唔係“搵” 而係化學作用)
然後開始進入達爾文的演化論
到今日出現我地
成個過程都只係粒子之間的相互作用
如果宇宙／地球的某類生物係有自由意志的話
咁自由意志係幾時開始出現？
即係由咩物種開始由冇自由意志變成有自由意志？
細菌？ 昆蟲？ 貓狗？ 猩猩？ 人？

你講呢樣咪係determinism 囉
要否定到隨機
兩個主流各執一詞
嘈到世界末日都未必有結果

你引用既係最典型的決定論

但近代物理學的測不準定理顯示在微觀層面
決定論並不適用
不可能有智者可以掌握宇宙任一時刻所有粒子的所有狀態

呢個事實為自由意志留下一定空間

至於問「咩時候由咩物種開始有意識」
我問你「你咩時刻開始有自我意識」你答唔答到？

我知
其實我都覺得唔會有結果
因為根本冇可能證明到
只係自己傾向相信邊個睇法

測不準定理好似只係話唔會有呢位智者架在？
而唔係話決定論冇可能真？

答唔到
不過我諗見到鏡中的自己
而知道鏡中的影像就係自己 咁就算係有自我意識？

一search發現半機械鼠已經係2012嘅新聞
癡線，即係呢樣野已經進化左好多好多代
隨時51區已經收埋左一堆半機械人

此宇宙在最底層是有隨機成份
決定論便不可以為真
(愛恩斯坦不贊成量子力學，因為接受唔到「上帝擲骰」
而Endup世界真係好多野隨機)

至少牛頓年代既你知道宇宙一刻所有事，
就知道過去未來所有事的說法被推翻了

有咩隨機成份？

有興趣嘅巴打可以自己去相關文獻研究

其中一條link

打完一抽字，發現自己已經詞窮咁知點講好。樓主其實你唔太在意啲正負皮，總有人同意或者唔同意你，有心討論嘅會同你繼續討論。

第二點可否説多啲？

Westworld

同埋隨機可否證明反而係自由造成嘅不穩定？
如果問咗蠢問題，請見諒。

根據演化論，動物作出選擇都由dna 去揀。基因令動物揀到有營養食物同強壯伴侶，而呢啲基因可以傳到下一代，反之就會滅絕。
如果人類可以自由揀食咩同伴侶交配，天擇就無用武之地。

有趣嘅係作者話，大多數人會扮睇唔到呢啲科學理論
中撚哂

隨機就唔係自發性，自由意志啦
自由意志是能在各種可能的方案中進行選擇和決定行動的能力

而隨機作者指嘅係量子力學

如果人有自由意志就唔會有毒品，唔會有精神病，見到甲由都唔識驚，人想開心就開心，情緒欲望應該都有得選擇

好心你唔好一句中一句英啦，扮專業又扮港女

巴打你係想講人既自由意志係受DNA影響？
我個腦好亂

可以咁講，
點解你會畏高，驚甲由，開心唔開心嗰啲感覺都係dna 決定

講真人通常口渴先飲水，肚餓先食嘢，
唔係自由意志揀今日夠鐘飲水食嘢啦喎。

當然你都可以話我口唔口渴，都可以飲水嘅啫。但你如果你係出自於求知慾或唔忿氣嘅慾望去做其實都係一樣。

最簡單破解呢種講法，除咗做到書中六十秒唔好想到任何事物。都可以試下控制自己情緒同慾望，例如多菜少肉好健康，正常有自由意志嘅人都會揀健康，但點解幾乎所有人都唔係咁揀？健康咗應該開心咗㗎。答案好簡單因為人無時無刻都只為自己情緒欲望服務，就係想開心同避免痛苦。

人總會我餓了就食渴了就喝好平常嘅對白，其實否定緊自由意志。
有自由意志應該我需要營養才吃，要補充水份才喝嗎？

“如果人類可以自由揀食咩同伴侶交配，天擇就無用武之地。”
唔明有咩因果關係
人可以自己揀食咩 同咩人扑野
咁揀錯嗰d咪死哂
係咪作者講野太高深冇人明

講緊基因延續，
就算高空跌落嚟會死，
如果你冇呢個知識傳俾下一代有自由意志低下係咪都會跌死先，
但天擇幫你基因刻入畏高嗰種感覺唔使學都唔驚跌死

如果基因幫你去做決擇嘅時候，
你仲叫自己揀

你可以諗下畏高個種感覺
真心有自由意志嘅你無啦啦你畏咩高

隨非有第二種慾望cover咗畏高呢個感覺，
如果唔係你唔跳落去

1999咗改返

“但天擇幫你基因刻入畏高嗰種感覺唔使學都唔驚跌死”
係咪真係有呢種基因先？

點解自由意志一定揀“好”嘅行為做？

因為“壞”嘅行為不利生存，自然愈“壞”嘅行為下一代愈少

呢個網可以幫到你

我諗算明白你講咩
不過唔係幾同意追求慾望同健康果Part

基因令到我地識肚餓口渴，因此產生慾望去食飲，但當over左就產生左健康問題，於是就追求健康控制飲食，咁呢一刻屬唔屬於自由意志？定屬於基因早就賦予我地覺得有危險就要控制既本能？
假如佢唔係因為飲食over左出現問題而係純粹想健康而控制飲食，咁其實都屬於慾望一種？
可能一舊舊

DNA決定一切
就好似電腦程式決定電腦點行

人眼睇到既係三維既電影
覺得自己係電影既演員即人有自由意志係一種錯覺

你唔見周街人人都食緊垃圾食物咩？

就係要睇下
你驚唔驚出現健康問題，
健康咗滿足感，
被人讚嘅榮譽感，
食垃圾食物愉快感
人係好多種情緒慾望下選擇，

有自由意志嘅人
基本只會食健康食物，並會因為咁而開心，
會隨知識改變，改變對事物慾望睇法，
你知道食菜對身體健康，就會開心去食菜，
你知道麥當勞對身體差，就會反感，

都係唔係好明
就算我地有自由意志 就算我地畏高的基因
點解天擇就唔會存在？

因為天擇意思係基因同你揀
自由意志你自己揀

你咁諗就明

喊出黎，見到有人覆我諗住可以繼續討論。如果有得繼續傾嘅話會留意下

咁我明點解我唔明你講咩
我對天擇的理解係環境(大自然)對基因的篩選
基因只係決定左你的身體特徵
你仍然可能可以喺身體特徵的限制下作出決定

我可以咁理解？
當能夠控制慾望果刻已經有自由意志？

yes

你而家食得飽著得暖當然會覺得你自由意志凌駕於慾望
到你餓兩個月
到關鍵時刻生存本能會take over
原本你可以不殺生，蟻唔踩死隻
為咗生存乜都做得出，包括殺人

Content farm?
Citation?

你禁圖片模式有哂reference

錢夠可以吸引港女做雞 係咪代表港女係受害者？16歲做到26歲買到2層樓喎

咁你既演化論點解釋素食者、單身主義、自殺或同性戀？

由生物學上黎講，人類當然係動物既一種、亦係從演化而來。但佢始終係一種特別既動物。
人類有精密既語言、思維、創造能力、自我意識，依樣係其他動物不及的，亦未必可以完全用其他生物既情況黎硬套
動物以本能行動，整唔到火箭、電話，唔識上網，因為(你既)演化論無提到、DNA無寫Code，唔通我地又話人類唔會整火箭？？

同埋自由揀食咩同伴侶交配對於族群存續真係劣勢咩？正因為飲食既多樣化，人類可以適應不同既環境同水土，有肉食肉，無肉食素，環境惡劣時連樹皮都食得；而自由既伴侶亦令人類既DNA庫不致集中，同埋保證左族群大部分人能交配同繁殖後代，增加生育率

試問點唔符合演化論？
生物唔係得一種機制黎存續，蟲族有虫后，雀仔會生蛋，唔代表人類都一樣

唔睇科學理論唔奇，最怕係睇少少就當自己好熟黎大鳩人

亞里士多德討論人既德性時，提出左一個幾得意既問題
佢問：如果某醫生一次錯手醫死左人，但佢算唔算無醫術？
相反，如果樓下陳師奶開地溝油比你而咁岩醫好，但佢算唔算有醫術？
我地話「人要食野」時，指緊既肯定係全人類。但提出「醫生有醫術」、「人類有創造力」、「人有自由意志」時，佢唔係講緊人無時無刻都一定要符合依種德性
我地會因kobe訓覺時唔會打波就話佢唔識打藍球嗎？
我地會因嬰兒唔識講野就話人類無語言能力嗎?
我地會因老人痴呆就話人類無思維嗎？
當然唔會
咁點解你係討論自由意志時一定要將自由意志講係「完美咁控制自己行為、思想既能力」，否則就係無？
定係，你講果種其實根本唔係咩自由意志呢？

又好似，你唔覺你提出既自由意志反而係限制左人咩？
人又唔係機械，又唔係聖人，唔解唔可以唔開心？點解唔可以去啪丸？
到底係人一定要唔啪丸有自由意志D，定有可啪可唔啪有自由意志D？
我好好奇你點解一定要覺得前者先係自由意志
「聖人忘情，最下不及情，情之所鍾，正在我輩。」
人在世上自然有各種限制，哀樂即其一、聲色飲食亦其一。依樣係凡人控制唔到、難以節制的事。
一個人中意飲酒、有時開心有時唔開心，唔代表佢其他時候控制唔到自己去實現自己既意志掛
與其要樓主依款小朋友式「自由意志」，我不如繼續同fd飲酒去飲酒吹水算

但係而家係無時無刻為慾望服務呢？
你好似根本唔明我講咩

至憎老屎忽
讀到專家先可以連登討論
笑撚死

事實你講嗰堆更加證明人冇自由意志，
同性戀絕對可以透過自由意志變直，
而家係咪唔得先，
有冇睇國際組織報告

素食者渴望滿足道德需求
但若素食者冇滿足道德需求嘅滿足感
因自由意志唔會有轉變
但事實又當人做一樣冇成功感滿足感就會放棄

自由揀伴侶嗰啲講緊天擇，
就算你多樣化食嘢，
下一代都唔會遺傳到，
即係你個仔100%唔會跟你諗法，
所以你個族群唔會有優勢
當然你可以靠教授知識去改變，
但現實生活啲唔鐘意食菜就唔鐘意食菜，
冇因為知識改變而鐘意咗食菜

無法完全控制自己就等於完全屈服肉體？咁同細路仔個世界得好人同壞人有咩分別？

我地話人類有自由意志唔等於人人一定會有完全既自由意志［sosad]
都市人誘惑多、世俗化，成日跟從慾望有幾閒？
依個世界，做到自制自覺本來就唔容易，做到既人本來就比較少
《大學》一句「毋自欺也」，紙上得四個字，意思簡單直接，要做到又咪難到仆街
何況我地依大部分人真係廿四小時完全地屈服慾望？無自己既思想同反省？無嘗試改變自己既行為？你係咪平行時空左？
人類有自由意志就等於要自由意志大平賣，無就碌地沙咬住話說人一定無自由意志既！唔講你果堆演化論半桶水，對自由意志本身既理解都奇怪奇怪啦

我意思係100%為慾望服務，
唔係講緊under 100%

我地講自由，從來都唔係無限度、全能既自由
生物、個體本身有佢既限制，不論內外。靠唔到意志飛上天，靠意志中意一隻螞蟻，十分正常，但咁就話人完全無自由意志，反駁我都係老屎忽。如果咁就係科學精神，但做下老屎忽都無乜所謂

自由仍有佢既規則、框架，儘管依個框架彈性好大。象棋無得卒仔當車洗，你唔可以話棋盤上無自由（呀唔好意思，你會咁做 ）

素食或同性戀或出於天生（或），難以改變。但你無得簡今晚食咩素？愛到轟轟烈烈或倫常慘劇？
人多少要接受佢天生既限制（甚至好應該去接受），依個世界唔係真係咁多禁忌，食素搞基，無搞著人其實無人理你。當然亦有人反其道而行，死都要壓抑自己既天性。佢地點做有佢既自由。人唔係做完某個決定後就一勞永逸，之後重要面對隨之而來既無數後果，再去選擇、取捨、面對。但何必將每個選擇都要當成係屈服？大方d唔得咩？做人做到咁開心咩？

點解咁多以為我講緊under 100%服務慾望，
最前面講腦電波嗰陣或者我係咁講，
但引述返書中已經講緊100%啦

點解你直接試下用書中論證六十秒不要想到任何嘢，去prove 你有自由意志

係要避咗去啫

咁講係廢話。一個行動、思想當然100%係大腦(神經)既產物
如果某行動既衝動(慾望)唔可以勝過其他衝突，行動自然唔會產生
但問題係：

1.衝動(慾望)係咪得一種？
-->當然唔係，想打飛機係一種衝動(慾望)，想唔打亦係一種衝動(慾望)。無選擇，自然係無自由。有左選擇，先有自由。

2.那麼，大腦可以權衝各類衝動然後作出決定嗎？
--> 大腦自然係比較過各類衝動然後作出決定。你打得飛機，自然係大腦入面，打飛機既衝動勝過唔打飛機既衝動。
依個決定係不可逆的(線性)，即係，大腦決定打飛機，打左就係打左。唔打，就係(果刻)無打到。你唔可以同一時間打飛機又唔打飛機。

3.咁最重要既問題黎啦，成個決策過程既性質係點？到底有無自由呢？可唔可以改變呢？
-->由決定本身黎睇，大腦作出左決定，佢就無左(行使)左自由。
決定左打，就係會打，你無辦法去改變依個事實。
而一個人之所以想打唔想打飛機，係因為佢曾受過既刺激。
係男人，就想打。睇片，更想打。睇下佛經，無咁想打(或者更想打)。
受過刺激依件事本身係無得改變既，你唔睇都睇左，衝動強左係強左，依件事無得否認。

但係，係思想到行動中間，有好多turning ponts。
你睇咸片，十分有衝動，就算除埋褲，都唔代表你一定會打。
你可能係某刻會「良心發現」，著返條褲。
一日未決定，大腦仍然可以決定自己去唔去打。仍然有機會改變。
此外，如果某人想控制、改變自己既行為，係框架內，佢係有方法做到的
假設一個人想打多D，佢大可以去打多D。
假設一個人想戒丁。或者一開始佢有時戒到，有時戒唔到，但若果佢用漸進既手法，佢可以慢慢改變依個行為

你唔可以話：決定作出左，自由就被取消。實際上你已經行使左你既自由

亦唔可以因為人會被外界刺激，大腦會因刺激作出決定，就話依個機制完全唔可以自控。咁講同話「大腦叫我做，係佢受刺激，我無自由，唔關我事」無分別。實際上你個腦就係你。
定係你覺得自己唔係你個腦？

//點解你唔直接試下用書中論證六十秒不要想到任何嘢，去prove 你有自由意志//
人呼吸都係不自控添，咁就叫無自由意志拿？
人想做一件事就要做到咖呢咩，做唔到就話無自由意志咩，咁同小朋友賴皮有咩分別

打同唔打個 value 邊個定？？
人永遠係揀value 最高嗰個，
value 好似愉快感麻煩感等係基因決定
你所謂大腦作出決定係跟呢個value已經係冇自由意志

前面都有講麥當勞唔健康，
有自由意志嘅人唔會去食，
因為冇得益，食嘢都係為咗營養
人食係為咗開心去食
隨非有健康帶俾你更開心嘅感覺，
但兩種開心感覺都係基因比你，
即係你只權衡咗開心感覺並冇權衡事物本身營養

(古時高熱量食物係稀有所以基因設定咗係勁開心)

但我咁樣推論意味着人類會有奇怪行為，
例如絕對正面嘅事基因決定咗唔開心就會去避免，
例如自殺，生存絕對係正面，
基因判斷係唔開心嘅時候，
就開始唔開心，
而當呢個慾望大過所有其他慾望就會自殺
人只權衡咗邊件避免到更多痛苦

人並冇改變value能力(選擇慾望)就注定冇自由意志

事實好多人人認同學術論點都違反自由意志

人類慾望無窮無盡
呢句嘢已經違反自由意志

人選擇價值最高的一個選項，而人不可隨思想改變價值，
而當中價值係邊個俾，
原來又係個腦
又違反自由意志

人有選擇有自由，但sorry原來人類只會選擇價值最高的一項

比較有趣你將“大腦直接等於人類本身”
，咪顛啦好冇，
你個腦係基因決定㗎，
你有選擇自己個腦係點咩

最後回返六十秒唔諗任何嘢嗰度，
咁即係點？
你認咗思想完全不能自控？

係咁仲需要傾咩？

「自由」係要相對「不自由」來分析

係一般語境下，譬如會話坐監係不自由
冇俾人困住 就係自由
但甚少人會話 可以意慾任何邏輯上有可能出現嘅事 先算自由

決定論 vs 自由意志嘅問題關鍵
係源於對「自由」呢個概念嘅理解，偏離日常用法

強硬決定論 認為因為凡事必有因
所以人冇自由

但日常語境之下，冇人會咁樣理解「自由」嘅意思
因為強硬決定論嘅含意係，日常好多一般人會認為有自由嘅例子
都係冇自由
換言之，舉出一D 日常叫做自由嘅例子，強硬決定論者 唔會認為呢d係反例

但另一邊廂，強硬決定論 往往又會認為自由意志係道德嘅先決條件
如果係咁，強硬決定論 就其實唔可以完全抽離日常人類社會

呢度可以話係 強硬決定論嘅內在衝突

冇諗過會有人呢個方向討論落去

我們腦同時湧出ABC三個念頭，AB都最終帶來等值嘅價值，咁呢個情況我們有冇自由？

我覺得大腦會創造價值，
令到你作出選擇，
但實質價值唔會有變，

例如兩樣揀唔落手嘅時候往往會做邊個睇落最易做或感覺最舒服

包剪揼係同質，如果冇特別想法就會揀揼，
因為唔使郁

再黎要拎一罐雪櫃可樂出嚟，都會拎睇落最近嘅一罐

揀數字仲好直頭彈一個數字出嚟，好似我而家諗到22，問我點解撚知
(我估呢個數字比我感覺舒服掛)

講真我而家諗其他數字會冇咁舒服，原因不明

真係好on9，講到尾，樓主就係認為「有限制的自由 便不是自由」。

其實每樣嘢存在在，或者未存在過都好，只要本質有左定義，就係受佢本身限制。

即使係神，或者全能呢個概念，都係受佢「無限」嘅定義所規範。

即係話，如果定義「有本質規範 便冇有自由」的話，咁自由呢個概念根本不成立，咩都唔洗講。

已經唔係講緊呢樣嘢，
其實從來冇諗過呢方面討論
咁多人唔追post
其實第一個回應已經話冇完全否定，
只係絕對程度上否定，
跟住個個好似你咁追post 入嚟掟句嘢
搞到我燥咗啫

你望上幾個留言已經講緊正常定義，
其實我都有試過講返正常嘢反而最後先有人同我講

㩒圖片模式會有
多謝有興趣研究

你第三個人問

流得多汗就會想食咸，餓得太耐會想食甜，咖啡因會令人上癮，食辣會越食越辣
鬼唔知呀媽係女人
樓主講嗰啲所謂「驚人」實驗，識就笑死
唔識就嚇死
要講，人類思考根本脫離唔到 因果，數字，文字等基本邏輯，但根本無人care, 因為關於「自由意志」既討論從來都係建基於對物理限制既共識

跟住樓主又講咩基因工程，演化心理學
演化心理學根本就唔駛提，學界自己都山頭林立，眾說紛紜，淨係人類碌尻點解有包皮，女人黎m 點解個樣無變
都已經幾十種講法，但樓主講到已經有哂共識，絕對真理咁

基因對人類既影響，依家真係叫有個共識既最多都係肥瘦/瞓多瞓少，但樓主又講到科學家已經解明左宇宙真理，有哂答案咁

我梗係有追post啦

每樣嘢存在左，好似一個人咁，即係佢個腦，人腦有人腦嘅限制，思考能力上先天限制，反應上都有先天限制，豬腦雀仔腦又有佢哋自己嘅能力規範。

如果有規範等於冇自由，每樣嘢都有佢能力、有佢規範，呢樣就係佢嘅本質、佢嘅定義。

全能大腦，即係講緊全能，好似神咁，全能大腦唔受慾望左右決定的中立性，換句話就係完全中立大腦，

但中立呢個立場就係對全能大腦本身嘅限制，即係任何嘢都受佢本身的性質和能力規範，

咁就唔唔自由嘅話，其實實情係定義上已經沒有自由存在的位置。

根本樓主提出既真正自由意志又係笑死人
話唔服從慾望就係自由，擺明就係睇完「正義」本書就現學現賣
根據樓主邏輯，你控制唔到自己意識流動，咁人類只要活著就無自由意志，超越慾望，可以話其實係比更高層既慾望主宰緊

樓主有講過，如果人有自由意志，就會無毒品，但如果我地睇到wiki既相關解釋

自由意志的結構 編輯
在"Freedom of the Will and the Concept of a Person"一文中，富蘭克福特指出人的意志是有結構的，並且我們可以通過理解意志的結構來理解在哪種情況下人的意志是自由的。[6] 富蘭克福特認為人的欲望（desire）有多階：一階欲望（first-order desires）的目的為世界，而二階欲望（second-order desires）的目的為一階欲望，並以此類推。舉例來說，假如我現在非常口渴且想喝水。我的一階欲望是去喝水。但假如醫生吩咐我短時間內不能飲水，那麼如果我是一個理智的人，我的二階欲望會是去節制或者抵抗我的一階欲望。

一層推一層，就算如來佛祖，可能都係比槃盤既欲望主宰緊，都係慾望既奴隸
但諗深一層，呢啲咁小學雞式既絕對主義，唔通幾百年黎就係得一個哈拉瑞諗到，得樓主接收到？點解關於自由意志既辯論到依家都無停止過？

其實都唔駛好高深地拋書包，睇下wiki就得

問題就係，依家科學對人類既理解係好少，根本就無辦法肯定或者否定隨機性，

同埋樓主首先要知道，哈拉瑞係以色列人，佢寫呢兩個實驗，最主要係喺猶太人同新教世界投下一粒令人耳目一新既炸彈，批判傳統新教自由意志觀。對以色列人黎講，呢個係好新鮮既觀點，但唔係比你呢個活喺無神論/泛神論既香港人當金科玉律的

冇話絕對真理所以係討論區大家討下，
我好似冇發表咩學術研究，我覺得係我講嘢唔圓滑，但冇誤導係世界真理呀

驚人實驗講緊嗰兩個實驗，
唔係我之後講嗰啲，
其實無可能誤會喎

可以有靈魂㗎

你話無可能誤會
但呢個post九成巴打追住你黎駁，話你絕對主義，非黑即白
一定唔係你表達得衰，一定係物理世界一早就決定左你開呢個post然後大家誤解你
畢竟大家都無自由意志，啱唔啱？

有自由意志嘅人
基本只會食健康食物，並會因為咁而開心，
會隨知識改變，改變對事物慾望睇法，

呢個回覆一定係屬於「頭兩個」回覆之一
同埋一定唔係宇宙無敵肯定句
當中一定表達左「懷疑」、「相信」得容許走盞既空間

我清楚啲寫多次，
我唔覺有幾小學雞，
好合理下喎

“所有事物大腦都會定下一個價值，
例如開心傷心咁，
而人類只會選擇最高價值嘅一個選擇，
即正面情緒極大化同負面情緒極小化，
並不會從事物本身價值去作決擇，
即人類並非有自由意志”

咁我又請教下你隨機性同自由意志關係係邊？
正常諗法量子力學隨機影響都唔係人類本身影響，仍然都係基因同隨機兩部份，冇自由意志嘅部份

明顯我表達得衰，
真係我第七十六個回覆已經用書中觀點
但一樣六個負皮，冇人討論

跟住個個入嚟屌否定兩粒字
所以燥咗

駛乜扯到咁遠
100 年前咪有佛洛伊德囉，咪有精神分析學派囉
人受潛意識主宰，加害者必定同時係一個受害者
咪改變左西方世界對待囚犯既態度囉，咪加入左更新同輔導既概念囉

你講既野個個都明，好多百年前已經個個都明，但點解關於自由意志既聲音到依家都未消滅呀？

因為大家都接受左，係wor人類有好多地方都係受到物理世界主宰，噢但係當中有無一定部分都係有自覺呢？自由意志係點定義呢？所以就出現左我上面quote既相容論囉，人類喺能力同意志上受外力主宰，但係最終佢仍然有做同唔做既權力，喺受限既條件之下有一定既自主

點解要咁樣諗呀？因為好囉，對社會有益囉，人類既行為有一部份係自主wor, 咁所以人咪要對自己行為負責囉。咁科學依家斥解哂人類所有行為同意識活動既因果未？未吖嘛，咁中間咪有哲學詮釋既空間囉

你覺得哲學家care人類係咪絕對自由？你只不過係拎一啲大家已經唔再care既框架當係宇宙大發現。我唔駛去反駁你科學有無辦法證明人類有能力自主控制意識嫁wor, 因為呢舊只係一舊無結論既灰色地帶

再講，人類唔賦與事物價值，事物本身點會無啦啦有價值，你話人類唔理會事物本身價值而選擇自己決定既價值，呢句說話本身就有病。點解健康就係好，病就係唔好，你成個推論只不過係一堆矛盾既說話

其實我只係覺得呢個post好on9
哈拉瑞喺篤信人類既原罪同救贖係建基於自由意志既以色列猶太社區同新教世界講呢啲，梗係會覺得bomb ! mind blow ! 啦

但你一個活喺無神論同道德相對甚至虛無主義既香港人面前講，根本佢既人文認知就偏向左翼地相信人既能力同行為係極大程度受外力主宰，你除左得到一個「哦，咁就叫推翻左自由意志？」既回覆之外，仲想點？

再講得簡單啲
無人會話「香港人唔可以自由喺四次元既洪流穿梭，所以香港人係唔自由」
如果有人好似樓主你咁跳出黎好似發現新大陸咁話：「香港人始終都要受到重力束縛，點可能係自由？」

會回你「哦，咁就叫香港人無自由？」嗰啲先係正常人

私唔知你講得啱，啱到無得到啱添
但仍然係好on9

你唔care我好care
好似好多人聽到抑鬱症叫你唔好諗埋一邊咁，
根本唔係真心對社會好，
只係方便權威人仕管理咁咋嘛
知道人冇自由意志真係鬆一口氣因為知道好多嘢唔係自己揀

仲有誤會咗啦人類當然可以賦予事物價值啦嚟體現自由意志，
但我指嘅大腦其實係基因，非人類本身

我想大家討論下

好多宗教撚努力撚好撚煩，
唔信佢就落地獄
你唔得因為你唔夠努力
好惡㗎

繼續問自己落去。
係基因，非人類本身，所以呢？

即係咁既，我覺得啦，真正既freewill係社會束縛之下根本就難以實踐
ie家庭/social norms/religious/social status /reputation 已經綁死左你，再rational thinking 之下，根本好難放棄上面既野

哦
所以你捱窮就會鬆一口氣
溝唔到女就會諗：「其實都係整定既，我都唔應該唔開心吖」
係咪咁？

戒j算唔算自由意志 對自己既內在慾望作出抗衡

用動畫做實驗就話係人真係無知到一個點

其實都幾撚痴線
點去介定自由意志既存在
如果每一個決定都可以證明到佢只係base on腦入面某個化學反應而產生
咁基本上冇乜可能可以反證

基本上人只要有意識，佢就會「相信」自己既選擇係自由，喜係由心而喜，怒係由心而怒
完全既決定論，只不過係究極既虛無主義，係唔可能有一個完全「相信」決定論既人存在
能夠做到既，就唔再係人，而只係一隻哲學殭屍
因為人類永遠無可能自覺「完全」不自由，咁其實已經體現左自由意志

咁講法依個命題永遠唔會有答案
只會有當事人既觀點(相信自己有自由意志)
同埋觀察者既觀點(證明所有決定都係有因果地被決定出黎)

所以咪話我諗到人有靈魂可以跳出呢個框架

下面嗰句
點解有因果就係唔自由呢？
因為人類用大腦思考，所以一粒電子由神經元A跳去神經元B就叫決定好？
或者換個講法，因為手臂係連住膊頭，所以手臂有活動範圍既限制就叫我地唔可以自由郁動手臂？
咁已經唔係有無答案
係單純地古怪，怪到變左廢話

靈魂一樣可以有靈魂世界既規則
最後只係需要計算既因素多左，唔係推翻左你嗰種絕對主義

咁靈魂依樣野就一定要beyond所有物理法則先解得通
如果唔係他朝有人研究到靈魂係點運作時，個問題都係係翻到